# 阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪 al-Kindi (Peter Adamson)

_首次发表于 2006 年 12 月 1 日；实质性修订于 2020 年 2 月 21 日_

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪（约公元 800 年至 870 年）是阿拉伯传统中首位自称哲学家的人物。他与一群翻译家合作，将亚里士多德、新柏拉图主义者和希腊数学家、科学家的作品翻译成阿拉伯语。肯迪自己的论文，其中许多是写给哈里发家族成员的书信，严重依赖这些翻译，其中包括著名的《亚里士多德神学》和《原因之书》，这是普罗提诺斯和普罗克鲁斯的作品的阿拉伯版本。肯迪的思想中充满了新柏拉图主义的影响，尽管他在哲学问题上的主要权威是亚里士多德。肯迪的哲学论文包括《论第一哲学》，他在其中论证了世界并非永恒存在，上帝是一个简单的存在。他还写了许多关于其他哲学主题的作品，尤其是心理学（包括著名的《论智力》）和宇宙学。肯迪在数学和科学方面的工作也非常广泛，他以对占星术的著作而在后来的阿拉伯和拉丁传统中闻名。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#LifWor)
* [1.1 生活](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Lif)
* [1.2 作品](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Wor)
* [2. 阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的影响](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#InfAlKin)
* [2.1 希腊的影响](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#GreInf)
* [2.2 当代影响](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#ConInf)
* [3. 形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Met)
* [3.1 神的简单性](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#DivSim)
* [3.2 创造](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Cre)
* [3.3 世界的永恒性](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#EteWor)
* [4. 心理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Psy)
* [4.1 人的灵魂](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#HumSou)
* [4.2 认识论](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Epi)
* [4.3 应用于伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#AppEth)
* [5. 科学](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Sci)
* [5.1 数学的应用](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#UseMat)
* [5.2 宇宙学](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Cos)
* [6. 遗产](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Leg)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

### 1.1 生平

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪（Al-Kindi）是阿拉伯部落金达（Kinda）的成员，在伊斯兰教早期历史中扮演了重要角色。他的血统使他在后来的作家中被赋予“阿拉伯哲学家”的称号。我们知道阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在公元 866 年后去世，他的死亡日期通常被认为是在 870 年代初。他的出生日期很难确定，但据说他曾在哈里发阿尔-马穆恩（al-Ma'mun）的统治下担任学者，后者的统治于 833 年结束，他肯定与下一任哈里发阿尔-穆塔西姆（al-Mu'tasim）的宫廷有关（在位期间为 833-842 年）。因此，他通常被认为是在公元 800 年左右出生。他出生在巴士拉，并在巴格达接受教育。他的哲学生涯在阿尔-穆塔西姆的统治下达到巅峰，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪将他最著名的作品《论第一哲学》献给了阿尔-穆塔西姆，并且他的儿子艾哈迈德（Ahmad）也是由阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪辅导的。

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的哲学活动主要集中在翻译运动上，该运动在肯迪出生之前就由阿巴斯王朝的哈里发们发起和支持（关于此事请参见恩德雷斯 1987/1992 年，古塔斯 1998 年）。肯迪在 9 世纪领导了两个主要的翻译团队之一（另一个团队由胡奈因·伊本·伊萨克领导）。"肯迪圈子"（参见恩德雷斯 1997 年）将许多希腊的哲学和科学作品翻译成阿拉伯语。（关于该圈子的产出，请参见下文 2.1。）肯迪似乎是这些翻译者的赞助人和实际从事翻译工作的学者之间的中介人，其中许多人是叙利亚基督徒或叙利亚人。他自己的著作可以被视为一场持续的公关活动，旨在向当代 9 世纪的穆斯林观众展示和宣传希腊思想的价值。

### 1.2 作品

我们很幸运地拥有一份阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的作品题目清单，这份清单可以在十世纪书商伊本·纳迪姆的《书目》中找到。多亏了伊本·纳迪姆，我们知道肯迪写了数百篇关于各种科学和哲学学科的论文。事实上，科学和数学的题目远远超过哲学的题目。如果不是因为伊斯坦布尔的一份手稿，肯迪现存的哲学著作中的许多作品现在可能已经失传了（在阿布·里达的 1950 年和 1953 年的编辑下，一些重要的文本在拉希德和乔利维特的 1998 年的编辑和翻译中进行了编辑）。其中包括他最著名的作品《论第一哲学》。我们的版本是不完整的，只包括第一部分，分为四个部分。第一部分基本上是对读者的劝告，要尊重希腊哲学智慧。第二部分包含了肯迪对世界永恒性的讨论。第三和第四部分建立了“真正的一”，即上帝的存在，这是其他所有事物的统一之源，并考虑到语言对这个真正的一的不适用性。

伊斯坦布尔手稿还包括肯迪的《论智力》的少数阿拉伯文本副本之一（它也以拉丁文翻译形式保存）。这是阿拉伯传统中第一篇给出智力类型分类的论文，这种分类在阿尔法拉比、伊本·西那和阿维罗伊斯中变得熟悉。其他作品进一步阐明了肯迪的心理学（即灵魂理论）：《论灵魂》由希腊哲学家的假定引语组成，《论有独立实体》使用亚里士多德的《范畴学》证明灵魂是非物质的，《论睡眠和梦》则根据亚里士多德的想象力理论解释了先知的梦境。与肯迪的心理学理论相关的是他唯一重要的伦理学著作《论消除忧愁》。（他还编写了一本关于苏格拉底的伦理学轶事和格言的集合，详见法赫里 1963 年。）

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在同一手稿中的另外两篇文章中阐述了他的宇宙论理论，《关于生成和腐败的近因代理者》和《关于最外层球体的屈服》。此外，与此相关的还有许多关于气象学和天气预报的作品。这些作品运用相同的宇宙论观念，展示了天体运动如何在我们所生活的下界产生雨水和其他气象现象。虽然这些作品受到亚里士多德的影响，但阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪还借鉴了其他希腊来源，如托勒密。他对希腊科学传统的了解实际上是广泛的。例如，他在一部关于光学的著名作品《关于透视》中使用了欧几里得和可以追溯到托勒密的思想，该作品仅以拉丁文保存。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪现存的科学文集规模庞大，包括有关药物制造、音乐、占星术和数学的论文（详见罗森塔尔 1942 年）。但本文的重点将放在阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的哲学观点上。

## 2. 阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的影响来源

### 2.1 希腊影响

正如人们所预料的，考虑到他在翻译运动中的重要角色，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的作品充满了希腊思想的触动。他的哲学作品在一定程度上受到了他所翻译的数学和科学作家的影响，例如格拉萨的尼科马库斯；欧几里得对他的方法论和数学产生了影响（参见 Gutas 2004）。但对他哲学最重要的影响来自亚里士多德，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在一篇名为《论亚里士多德书籍的数量》的论文中对亚里士多德的著作进行了概述（阿布·里达 1950，363-84；还有 Guidi 和 Walzer 1940，Cortabarria Beitia 1972，Jolivet 2004，Ighbariah 2012）。这部作品相当全面地概述了亚里士多德的著作，尽管阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪显然没有阅读他所讨论的一些论文。当阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪提到《形而上学》的内容时，他给出了以下令人惊讶的总结：

他在他的书《形而上学》中的目的是解释那些存在于无物质之中的事物，尽管它们可能与有物质的事物同时存在，但它们既不相连也不与物质相合；肯迪肯定了上帝的唯一性，伟大而崇高，解释了他美丽的名字，以及他是宇宙的行动原因，完善了一切事物，是通过他完美的谋划和完全的智慧来统治宇宙的上帝。

虽然这可能看起来不像是对亚里士多德的《形而上学》的准确描述，但这完全是对肯迪对形而上学科学的理解的准确描述。从《第一哲学》的开头可以清楚地看出，他将形而上学与神学混为一谈，该书称，由于哲学总体上是关于真理的研究，“第一哲学”是“关于第一真理的知识，他是一切真理的原因。”事实上，亚里士多德的《形而上学》对这部作品产生了重大影响。然而，正如肯迪哲学著作的典型特点一样，《第一哲学》还广泛使用了新柏拉图主义著作的翻译思想。对“真正的一”的存在的证明部分基于普罗克洛斯（如 Jolivet 1979 所示），人们可以从肯迪的圈子中产生的阿拉伯版本的普罗提诺斯的影响中察觉到，这被称为“亚里士多德的神学”。然而，最重要的单一影响可能是新柏拉图主义基督教思想家约翰·菲洛普诺斯对亚里士多德的一次攻击，争论的焦点是世界的永恒性问题。

《第一哲学》是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪将新柏拉图主义和亚里士多德思想结合在一起，构建出一种源自希腊的连贯哲学的特别好例子。这种对希腊遗产的综合概念实际上是由新柏拉图主义者们自己准备的，他们对亚里士多德的评论预示了阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪明显的调和倾向。但作为希腊智慧的推崇者，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪无论如何都会急于淡化希腊哲学家之间的紧张关系，或者希腊思想家的任何缺陷。例如，他没有显示出他对世界永恒性的立场与亚里士多德有所不同。（有趣的是，他更愿意承认希腊科学思想家的缺点，例如欧几里得的光学，尽管在这里他也强调了需要采取宽容的态度。）在《第一哲学》的第一部分的后面，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对那些批评使用希腊思想的当代人发起了一连串的谩骂，但没有点名道姓：

> 我们不应该因为崇敬真理或从任何地方获得真理而感到羞耻。即使真理来自遥远的国家和外国人民，对于真理的学生来说，没有什么比真理更重要的，真理也不会因陈述或传达真理的人而受到贬低或削弱；没有人会因为真理而受到贬低，相反，所有人都会因此而变得高尚。

尽管阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在支持翻译项目中的思想传播方面坚定不移，但他不可避免地受到当时的知识潮流的影响。这一点在肯迪运用希腊思想来探讨当时问题，尤其是在神学领域中表现得最为明显。

### 2.2 当代影响

这种参与的两个例子将在下一节中详细讨论，分别是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对神性属性的处理以及他对创造的观点。正如我们将看到的，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对属性问题持有严格的观点，因为预言总是意味着多样性，而上帝是无限的一。这与穆泰齐派的立场（Ivry 1974，Adamson 2003）相比较，他们是九世纪主要的当代神学家。穆泰齐派的影响也可能存在于阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的创造论中，即“从无到有的存在”，尤其是他否认创造可以是永恒的。这可能与穆泰齐派声称《古兰经》是被创造的而非永恒的观点有关（参见 Adamson 2007，第 4 章）。

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在几部作品中运用哲学来捍卫和解释伊斯兰教义。他写了一篇短文攻击基督教三位一体的教义，使用了波菲里的《导论》中的概念（阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的反驳成为十世纪基督教哲学家亚哈亚·伊本·阿迪的反驳对象；参见 Périer 1920）。虽然这是唯一一部现存的参与神学争议的作品，但我们从《书目》中得知他还写了其他关于类似主题的论文。现存的文集中还包含阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对《古兰经》经文含义的阐述。也许最引人注目的是他在《亚里士多德书籍的数量》中讨论了从无中创造的问题。这一段是对《古兰经》36: 79–82 的注释。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在一部名为《为什么高层大气是寒冷的》的气象学作品中提到了同样的《古兰经》经文，并讨论了先知知识的特殊性质（参见 Abu Rida 1953，92–93）。与此同时，宇宙学作品《外层球的俯首》完全致力于解释《古兰经》55: 6 中“星星和树木俯首”的经文，以阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对天体对亚月界的影响的描述。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在这里的言论显示了他对当代语法和《古兰经》解释学的兴趣。

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在《定义论》中展示了将希腊思想融入自己文化的愿望，这是一个包含定义的技术哲学术语列表（参见阿布·里达 1950 年，165-79；还有阿拉德 1972 年，克莱因-弗兰克 1982 年）。这部作品被归属于肯迪，尽管其真实性受到质疑，但几乎可以确定至少是肯迪及其圈子的产物。大部分定义的术语对应希腊的技术术语，从而构建了一个意图与希腊术语等效的阿拉伯哲学术语。令人惊讶的是，在阿拉伯哲学传统的早期，已经出现了对于在不同环境中传达哲学思想的新技术语言的需求（当然还包括将希腊语翻译成阿拉伯语）。《定义论》中列出的一些术语（当然不是全部）确实会成为后来哲学传统中的标准术语。

## 3. 形而上学

### 3.1 神的简单性

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪（Al-Kindi）最重要的作品是《第一哲学》（详见阿布·里达 1950 年，97-162 页，伊夫里 1974 年，拉希德和乔利维特 1998 年，9-99 页），专注于“第一哲学”或形而上学，这是一门肯迪立即将其与对上帝的研究联系起来的科学。由于所有哲学都是对真理的探究，第一哲学就是对上帝的认识，上帝是“第一真理和所有真理的原因”。虽然这听起来与亚里士多德对第一哲学的理解（作为存在的科学）似乎没有太多关系，但肯迪将存在与真理紧密联系在一起（“所有存在的东西都有真理”）。对他来说，说上帝是所有真理的原因等同于说上帝是所有存在的原因，在我们所知道的《第一哲学》的结尾处更明确地表达了这一点（详见下文 3.2）。

然而，在《第一哲学》的神学中，中心概念既不是真理也不是存在，而是一元性。事实上，肯迪通过论证一元性的第一原因来证明存在的第一原因，并断言“使某物存在”意味着施加某种统一。因此，肯迪的哲学神学有两个主要方面：一是证明必须存在某种“真正的一元”，它是一切事物统一的原因；二是讨论这个真正的一元的本质。这些方面分别在《第一哲学》的第三和第四部分中进行讨论。

在第三部分中，肯迪首先证明了没有什么东西可以成为自己的原因，这一点在接下来的内容中没有明确使用，但可能意在表明没有什么东西可以成为自己统一的原因。然后，他对各种“言辞（_lafz_）”进行了详尽的调查。在继承波菲里的《导引论》的基础上，他将所有谓词或术语（_maqulat_）分为种类、物种、差异、个体、特定的偶然和普遍的偶然。肯迪依次论证了每种类型的谓词都意味着统一和多样性。例如，_动物_是一个种类，但它由多种物种组成；_人类_是一个物种，但由许多个体组成；一个单独的人是一个个体，但由许多身体部分组成。最后，肯迪寻求解释为什么所有这些事物都存在统一和多样性的关联。他认为，这种关联不能仅仅是偶然的产物；也不能是由于那些既是一又是多的事物集合中的任何部分引起的。因此，必须存在某种外部原因来解释统一和多样性的关联。这个原因将是唯一的，完全没有多样性：肯迪通过说它在“本质上”是唯一的，而其他事物在“偶然上”是唯一的来表达这一点。他还将其称为“真正的一元”，或者是上帝。

现在，既然我们已经看到每种术语或表达都意味着多样性和统一性，所以不足为奇的是，在《第一哲学》的第四节中，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪继续论证各种谓词不适用于真正的一。他总结了他的结论如下（Rashed 和 Jolivet 1998，95）：

> 因此，真正的一没有物质、形式、数量、质量或关系。它也不被任何其他术语描述：它没有种类、没有特定的差异、没有个体、没有适当的偶然事件，也没有普通的偶然事件。它不动，也不通过任何被否认为真正的一的事物来描述。因此，它只是纯粹的统一，我指的是除了统一之外的任何统一都是多样的。

如上所述，这个结论与被称为穆‘塔齐拉派的当代神学家的观点进行了比较。他们同样对神的属性问题持严格观点，认为上帝的简单性排除了接受与上帝本质不同的任何属性。然而，希腊的前辈在这里显然是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的主要影响。他的“真正的一”与新柏拉图主义者的第一原则非常相似。实际上，我们可能会想起柏拉图自己，因为阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的上帝似乎像柏拉图的形式一样运作。正如“等同的形式”完全相等而不是不等，用来解释其他事物中的平等一样，上帝完全是一个，不是多个，并解释其他事物中的统一。

### 3.2 创造

然而，这只是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪关于神圣因果论的一部分。正如我们所见，肯迪认为成为某种事物意味着以某种方式成为一个，他推断真正的一是存在和统一的原因（详见 Adamson 2002b）。特别是，他认为上帝是一个“行动者”或有效原因。这种观点在一个简洁的文本中表达出来（可能是一段较长的失落作品的片段），标题为《论真正的、第一的、完整的行动者和隐喻性的不足行动者》（Abu Rida 1950, 182–4）。文本开头如下：

> 我们说真正的、第一的行动是从非存在中产生存在。显然，这个行动是属于至高无上的上帝的，他是每一个原因的终点。因为从非存在中产生存在不属于其他任何事物。而这个行动是一个被称为“起源”的适当特征。

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪继续解释说，虽然上帝是一个“真正”的行动者，因为他是存在的原因，并且在没有被作用的情况下行动，但所有其他行动者只是“隐喻性”的行动者，因为他们既行动又被作用。这里“隐喻性”一词的力量与《第一哲学》中的一样：就像被创造的事物既是多样的又是一个，因此并非“真正”的一个，它们既是被动的又是主动的，因此并非“真正”的行动者。

这段简短的文本提出了两个有趣的问题，关于阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪如何理解神的行动。首先，当他描述上帝的行动是通过“隐喻性行动者”的行动来传达时，他心中想的是什么（上帝“是第一个效果的直接原因，并且是通过中介者引起其后效果的原因”）？其次，“从非存在中创造存在”涉及什么？

关于第一个问题，人们可能会认为阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪（al-Kindi）遵循新柏拉图主义的文本，并且他心中有一个从第一原理中间传递效果的概念。如果这是正确的，那么“第一个效果”将是其他肯迪文本中提到的“智力世界”（例如《论灵魂》中提到的这个短语，重复自《亚里士多德神学》）。这在《论第一哲学》中的一句不置可否的话中得到了支持：“人们可能认为智力是第一个多元的”（Rashed 和 Jolivet 1998，87）。但是，同样有可能“第一个效果”在这里提到的是天界：通过创造天空并使其运动，上帝间接地促成了亚月界的事物（详见下文 5.2）。这将是一个更加亚里士多德式的观点，即神的因果关系是通过中介实现的。

关于第二个问题，上帝是“存在的代理因”这个观点乍看起来也可能与亚里士多德有所不同。但实际上，阿蒙尼乌斯等新柏拉图主义作家明确提出，亚里士多德的上帝是存在的效果因，而不仅仅是运动的最终原因。而《亚里士多德书籍的数量》中的一段话——即上述对可兰经 36: 79-82 的讨论——将创造理解为亚里士多德变化的模式，其中某物从一种对立到另一种对立。在创造的情况下，一个对立是“非存在”，另一个对立是“存在”。肯迪对此的讨论在九世纪的神学讨论中有相似之处（参见 Adamson 2003）。但令人惊讶的是，他的主要来源是阿蒙尼乌斯的学生约翰·菲洛普诺斯，一个基督教新柏拉图主义者，他也曾将创造描述为从“非存在”中产生某物。肯迪和菲洛普诺斯与亚里士多德的区别在于，他们认为这种从非存在到存在的“变化”不需要主体。例如，要从非白变为白，必须有某个主体或基质同时包含白色的缺失和白色本身（例如，当篱笆被涂成白色时，它从非白变为白）。相比之下，上帝可以使存在从无中产生，无需变化的主体。肯迪还强调，上帝的创造行为不需要时间来实现。

### 3.3 世界的永恒性

这两点使我们更深入地使用了阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对费洛波尼斯的引用，后者以其著名的论证声称世界并非永恒存在（参见戴维森 1969 年和 1987 年，以及斯特利 1987 年）。大多数希腊哲学家都遵循亚里士多德的观点，认为世界是永恒的，这意味着它不仅永远不会停止存在，而且它一直存在。这是亚里士多德和斯多葛派的教义，也是正统新柏拉图主义者的教义，他们将柏拉图的《泰玛伊斯》解释为支持世界过去的永恒性。费洛波尼斯是这个规则的例外。在一部反驳新柏拉图主义者普罗克鲁斯支持世界永恒性的著作中，他详细论证了柏拉图的《泰玛伊斯》正确地描绘了一个有时间起源的世界。在另一部针对亚里士多德的著作中，费洛波尼斯试图削弱《论天》和《物理学》中亚里士多德用来证明世界永恒性的论证。

在《第一哲学》的第二部分以及其他几篇重复了这一部分中的论证的短篇作品中，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪（al-Kindi）遵循了源自菲洛普努斯（Philoponus）的论证。 （他使用了哪些菲洛普努斯的文本尚不清楚，但似乎他至少了解了《反亚里士多德》的部分内容。）有趣的是，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪完全忽视了菲洛普努斯辩论的一个重要方面：在《天体论》中，亚里士多德认为天体必须是永恒的，因为它们具有完美的圆周运动，因此不是由我们这个低等世界的任何可腐蚀的四种元素构成。而菲洛普努斯则用冗长而详细的反驳攻击了这种宇宙观，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪则简单地接受了天体由一个不可生产和不可破坏的第五元素构成的事实，但他轻率地补充说，它们仍然是由上帝在时间的开始时创造的。（有关此事，请参阅编辑于 1953 年的《论天体球的性质与四种元素的性质不同》一文，阿布·里达，40-6 页。）

当阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪明确反对世界的永恒性时，他采用了菲洛普努斯用亚里士多德反对自己的策略。亚里士多德著名地认为实际上不存在无限。因此，例如，世界的物体不能无限大。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪认为，由于宇宙在空间上是有限的，所以不能有任何关于宇宙物体的无限。由于时间是被归属于这个物体的事物之一，时间必须是有限的；因此世界不是永恒的。

这个论点似乎是一个较差的论证。即使亚里士多德承认无限不能被陈述为有限物体的属性，他仍然会想要说阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的论证未能充分考虑到“实际”和“潜在”无限之间的区别。实际无限是指同时完整存在的无限，例如无限大的物体，或者一般情况下同时存在着无限多成员的任何集合。潜在无限是指有限的大小可以无限延伸或无限增加。例如，亚里士多德认为任何有限的空间或时间大小在潜在上都是无限的，因为它可以原则上被划分为任意多的部分，而且仍然可以进一步划分得更小。正如阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪自己承认的那样，宇宙的物体在潜在上也是无限的，意味着在增加其大小方面没有概念上的不可能性。然而，请注意，在任何情况下，这样一个过程的实际结果都是有限的：对一个物体大小的明确增加仍然会产生一个有限大小的物体。同样，无论我如何细分一个物体，任何特定的划分行为都会产生有限数量的部分。

现在，亚里士多德认为世界的永恒性只承认了“潜在”无限。这是因为说世界一直存在并不意味着任何无限是“当前”实际的。相反，它只意味着“世界已经存在了 N 年”对于任何 N 的值都是真实的。可以说，我们可以向过去无限延伸，假设越来越大（但仍然是有限的）的过去时间段，就像我们可以将一个物体划分得越来越细一样。而且远非清楚这种“潜在”无限是否适用于有限的大小。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对此有何回应？

他确实这样做，尽管他的回应只出现在他对世界永恒性的论述的最后。这个回应也可以在菲洛普诺斯的著作中找到，即为了达到当前时刻，实际上必须已经经过了无限多的时刻。换句话说，目前已经有实际上无限多的时刻（或年份，或其他）已经过去了"自世界开始以来"。正如亚里士多德自己所说，无限是无法穿越的。这个论证是否成功尚不清楚。它似乎预设我们选择一个无限远的过去时间点，然后计算自那时以来经过的年数。但亚里士多德可能会阻止最初选择一个无限远的过去时间点的行动，并坚持任何我们在过去选择的_特定_时间点都将被有限的年数与现在分隔开。

## 4. 心理学

### 4.1 人的灵魂

我们有两部阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪（al-Kindi）的作品专门研究人的灵魂的本体论：《论非物质实体》和《论灵魂》。这两部作品依赖于非常不同的希腊来源，并且在修辞表达上也非常不同。但从中得出的教义并不一定是不一致的。

_关于非物质实体的存在_（阿布·里达 1950 年，265-69 页，亚当森和波尔曼 2009 年）是对亚里士多德的《范畴论》思想在展示人类灵魂是非物质实体问题上的创造性应用。肯迪分阶段进行这项任务，首先证明灵魂是一种实体，然后证明它是非物质的。他通过借鉴《范畴论》的开篇章节来主张某物的本质与该物共享名称和定义，从而论证灵魂是一种实体。由于灵魂是生物的本质，而生物是一种实体，所以灵魂也是一种实体。此外，它是一种非物质实体：因为灵魂是“生物智力形式”，而智力形式是一种物种。但是，肯迪认为，物种是非物质的；因此灵魂是非物质的。在这一系列论证中存在问题的一种做法是将人类灵魂与人类物种等同起来。这似乎是肯迪试图将“范畴论”中的“次级实体”与《论灵魂》和《形而上学》等作品中的形式学说结合起来的尝试。肯迪简单地混淆了这两个概念，没有进行论证——他没有回答明显的问题，即如何存在许多人类灵魂，而所有这些灵魂都与单一物种“人类”相同。

除了简短的开头和结尾的话外，《论灵魂》（阿布·里达 1950 年，272-80 页；也有丹科纳 1996 年，杰内昆德 1987 年，乔利维特 1996 年）完全由所谓的希腊权威人物（柏拉图、毕达哥拉斯和亚里士多德）关于灵魂的本质的引用组成。实际使用的来源不清楚，尽管《理想国》是描述柏拉图三分灵魂的最终来源。关于亚里士多德的部分是关于一个希腊国王的寓言，与任何现存的亚里士多德作品无关。这些话的基调是劝告性的、禁欲的，甚至是幻想性的：我们的任务是净化我们的灵魂，摆脱来自身体的“污点”，并通过天体层次逐渐上升，最终进入“智慧世界”，在那里它将居住在“造物主的光芒”中。这里所指的灵魂似乎是理性灵魂：柏拉图三分灵魂的较低部分（易怒和贪欲部分）被描述为根植于身体的能力。这种心理学的学说并不像《非物质实体》那样，灵魂是一种与身体分离的“简单实体”。事实上，在肯迪的结尾陈述中，这被呈现为该论文的总体信息。

### 4.2 认识论

这种严格的二元心理学在阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的认识论和伦理学中产生了深远的影响。从《论述》中可以明确看出，当肯迪谈到灵魂与身体分离时，即使在我们的世俗生活中，他只是指智性或理性的灵魂。虽然这本身并不排除智力和理性在身体经验中有某种基础，但肯迪在处理认识论问题时并没有追求经验主义的方案。

关于认识论的最重要的文本是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的著作，除了《论第一哲学》之外，还有《论智力》（阿布·里达 1950 年，353-8；还有麦卡锡 1964 年，鲁菲能戈 1997 年）。尽管这篇论文篇幅短小，论证紧凑，但它引起了不同寻常的关注，因为它是第一部显示希腊智力分类对阿拉伯作品产生影响的阿拉伯文著作（尤其参见乔利维特 1971 年，与恩德雷斯 1980 年）。这些分类，由亚历山大、忒米斯提乌斯、菲洛波努斯和其他评论家提出的各种版本，反过来是对亚里士多德在《论灵魂》第三卷和其他地方关于智力的言论进行系统化的尝试。

与将智力基于感觉相反，肯迪在《论智力》中认为人类智力与人类感知有着平行但独立的功能（类似的对比也见《论第一哲学》第 2 节）。就像感觉一样，人类智力本身起初处于潜在状态。这是第一种智力，潜在智力，它仅仅是理解智力形式的能力。一旦它理解了一个形式并且实际思考，它就成为“实际智力”。然后我们能够随意思考这些形式。我们之所以能够这样做，肯迪称之为“获得的智力”（不要与阿尔法拉比的“获得的智力”混淆，后者指的是对许多智力形式的全面掌握）。请注意，这些类型的智力实际上只是同一个人类智力处于三种不同状态：完全潜在、完全实际和暂时潜在但能够随意实现。

但是首先，我们如何从潜在的智力到达实际的思维？这里，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪可能会讲述一些经验主义的故事，可能涉及抽象；这样的故事至少在肯迪的继任者阿尔法拉比和伊本·西那那里起到了一定的作用。但是，肯迪却提供了一个完全的知识论账户，解释我们如何思考，这与他对感觉的解释相平行，但又有所不同。就像感觉是由外部可感知的形式实现一样，智力是由外部可理解的形式实现的。这种形式将驻留在智力的最终类型中，即“第一智力”，这是肯迪对亚里士多德《灵魂论》3.5 中臭名昭著的“造物者智力”的版本。虽然不清楚这第一智力在肯迪的本体论中应该具有什么样的地位，但可以明确的是，它与人类智力是不同的。第一智力“始终处于行动中”，这意味着它可以作为可理解形式的外部来源，就像可感知的对象作为可感知形式的外部来源一样。

我们可以从关于回忆和梦境的作品中，对阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪如何在具体情境中应用这种高度知识论的方法有一些了解。他的《论回忆》（参见 Endress 1986 和 1994）明确地论证了我们无法从感知中推导出可理解的形式。因此，我们不是“学习”这些形式，而只是从灵魂进入身体之前“记忆”它们。当然，肯迪在这里广泛地遵循了柏拉图在《梅诺篇》或《费多篇》中对回忆的描述，尽管他如何了解到这一描述仍然不清楚。（最有可能是从阿拉伯语版本中得知，可能是《费多篇》的摘要。）

更长且更详细的文本是《论睡眠和梦境》（阿布·里达 1950，293-311；也见鲁菲能戈 1997），它提供了一个自然主义的解释为什么会出现先知梦，并且如何解读这些梦。在这里，肯迪的主要来源是亚里士多德的《小自然学》，其中包括《论睡眠》、《论梦境》和《论睡眠中的预言》。这些文本的现存阿拉伯语版本与希腊语版本有重要的区别，它承认真正的先知梦可以来自上帝（参见派恩斯 1974）。如果肯迪知道这个版本，那么他只在某种程度上遵循它：他接受了先知梦的概念，但并不声称它们来自上帝。为了解释梦境，肯迪引用了一个我们尚未讨论过的能力，即想象力或幻象。肯迪跟随亚里士多德的观点，说梦境发生在我们睡觉时，因为感官不再活跃，想象力可以自由地产生各种形式。我们还得到了一个关于睡眠的生理学解释，它与亚里士多德的观点不同，将想象力放在了大脑中。虽然亚里士多德对先知梦的现象有些难以解释，并且实际上对此持怀疑态度，但肯迪对此非常热衷。他甚至解释了各种类型的梦境，其准确性由大脑的生理状态决定。但尽管肯迪的解释中包含了生理方面的因素，但根本的解释工作是由无形的灵魂完成的，它通过“宣告”其对未来的幻象来影响想象力。同样，理性灵魂自己理解它的对象。值得注意的是，肯迪认为感觉会阻碍灵魂的这种力量，而不是对其有所贡献。

### 4.3 应用于伦理学

鉴于阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪将理性灵魂与身体和较低的心理能力分开，并将理性灵魂视为我们真正的“自我”或“本质”，并且是我们唯一在身体死亡后幸存的部分，因此他的伦理思想同样是高度知识主义的。不幸的是，在《费里斯特》中归因于他的伦理和政治主题的众多作品几乎全部失传。最重要的剩余文本是《消除悲伤》（Ritter 和 Walzer 1938，Butterworth 1992，Druart 1993，Jayyusi-Lehn 2002，Mestiri 和 Dye 2004）。这也是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的作品，后来的思想家最常引用的作品，例如 Miskawayh 在他的《塔赫迪卜·阿赫拉克》（_The Refinement of Character_）中。

《消除悲伤》，正如其标题所示，是一部哲学安慰文学作品。文本的大部分内容都是实用建议、格言和寓言，当我们发现自己受到悲伤影响时，可以牢记这些内容。其中一个特别引人注目的段落将我们的人间生活比喻为海上航行中的临时停靠地；这个意象最初源自于 Epictetus。然而，这篇论文的哲学基础是在早期部分奠定的，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在这里提出了一个有原则的论证，反对对物质对象赋予价值。他说，根据它们的本质，财富和其他物质财产是脆弱和短暂的。没有人能确保他们的财产不会被夺走-它们可能会“被任何力量夺走”。更重要的是，它们本身是物质的事实意味着它们是可生成和可腐败的，因此是短暂的。相反，我们应该珍视和追求那些稳定和持久的事物，而这些事物不能被夺走：这些将是我们现在熟悉的“智力世界”中的事物。只要一个人的欲望完全指向可理解的事物，他就不会受到悲伤的伤害。因此，这个论证表明悲伤总是不必要的。在论文的其余部分提供的寓言和更实际的“疗法”旨在使我们更容易接受并按照这个结论生活。

## 5. 科学

### 5.1 数学的应用

尽管上述提到的阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的认识论具有反经验主义的特点，但他在各个物理科学领域投入了巨大的精力。现存文献中特别代表性的是他在光学和医学方面的工作，尤其是药物的配制（有关光学，请参见拉希德 1997 年；有关医学，请参见戈蒂埃 1939 年，克莱恩-弗兰克 1975 年，塞伦塔诺 1979 年；有关阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪思想的这些方面，请参见亚当森 2007 年第 7 章）。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在处理这些主题时的特点是使用数学。有人有力地论证了数学对阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪自己的哲学方法至关重要（古塔斯 2004 年，参见恩德雷斯 2003 年）；一个很好的例子是他对亚里士多德范畴的数学方法，这使得数量和质量成为亚里士多德逻辑的基础（伊格巴里亚 2012 年）。他当然不会错过任何机会将数学技术应用于我们现在认为是“科学”主题的领域。此外，他还写了许多关于音乐的作品（由扎卡里亚 1962 年编辑），对于古代人和阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪本人来说，音乐是数学科学的一个分支。他还广泛地写作了一些更容易被认出为数学主题的作品，这在《Fihrist》中有所证明，尽管其中很多材料已经失传。

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪将数学应用于其他领域的一个很好的例子是他在光学中使用几何学（有关详细信息，请参见林德伯格 1971 年，拉希德 1997 年，亚当森 2006 年）。在这个主题上，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪遵循了由欧几里得开创，托勒密和其他人继续的传统，其中几何构造被用来解释视觉透视、阴影、折射、反射和燃烧镜等现象。这个过程意味着光和视觉可以被形式化为几何线条，阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪及其来源通过声称视觉发生在从眼睛沿直线发射的“光线”击中视觉对象时来接受这一含义。同样，当光源发射光线击中物体表面时，物体就会被照亮。阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的观点的某些方面预示了伊本·海塔姆的观点，后者几十年后成为第一个准确解释视觉的人。

现在，这个基于“光线”的论述似乎也是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在物理科学上最雄心勃勃的作品的基础：一部名为《论光线》（_de Radiis_，参见 D'Alverny 和 Hudry 1974）的长篇论文，仅以拉丁文保存。关于它的真实性存在一些问题，但似乎可以认为《论光线》代表了阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪试图用基本几何机制来解释所有物理相互作用的努力 - 从加热和冷却，到视觉，到星体影响，到魔法咒语。（有关光学作品的联系，请参见 Travaglia 1999。）

### 5.2 宇宙学

《论光线》的核心部分解释了星星和行星通过从天体发射的光线作用于地球表面上的点来引发亚月界的事件。这与阿尔-肯迪在其他几篇宇宙论著作中的描述不同，他在这些著作中追随亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的观点，认为天体通过与其经过的地球表面摩擦而真实地加热下界。然而，无论哪种情况，所给出的描述都旨在解释占星学的有效性。阿尔-肯迪在这个领域写了许多作品，他的合作者阿布·马沙尔是阿拉伯占星学中最重要的人物。他们都将占星学视为一门理性科学，其基础是一个经过深入研究的物理原因理论（详见 Burnett 1993，Adamson 2002a）。

阿尔-肯迪的著作包括几篇关于宇宙学的论文，解释和捍卫了一个由四个同心圆元素组成的宇宙图景，这些元素通过外层的天体球混合在一起，形成复杂的化合物，如矿物、植物和动物。尽管阿尔-肯迪的主要影响来自亚里士多德及其评论家的作品，特别是亚历山大，但他也对《柏拉图的时间》有所了解，这可以从一篇论文中看出，该论文解释了为什么柏拉图将元素和天体与柏拉图立体体积联系在一起（阿布·里达 1953 年，54-63 页；还有 Rescher 1968 年）。

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在某种程度上追随亚历山大，他坚信天体是上帝对下界世界施行宿命的手段（参见 Fazzo 和 Wiesner 1993）。肯迪对占星术的大胆主张已经使他相信可以基于星体因果关系预测各种具体事件。他的宿命论更进一步，暗示着下界世界的_所有_事件都是由星体引起的，而星体则执行上帝的仁慈“命令”。这一学说在《最外层天体的屈服》（Abu Rida 1950, 244–261, Rashed and Jolivet 1998, 177–99）和《生成与腐败的近因》（Abu Rida 1950, 214–237）中得到阐述。前者解释了天体具有灵魂，并自由地遵循上帝的命令，以便以宿命意图的方式运动，从而实现下界的事物和事件。这正是肯迪所指的《古兰经》所说的星星在上帝面前“屈服”自己。与此同时，在《近因》中，肯迪更详细地阐述了天体如何引起下界事物的方式（他在这里提到了摩擦而非光线）。星体对我们世界最明显的影响当然是季节，因为太阳（由于其大小和接近度）是对我们世界影响最大的天体。根据肯迪的观点，如果没有这种天体因果关系，元素根本不会结合，下界将由四个纯净的地球、水、空气和火球组成。

肯迪对星体因果关系和宿命的描述是他哲学方法的一个很好的例子：他结合并借鉴了亚里士多德、后来的希腊哲学家和托勒密等“科学”作者的思想，以理性的方式阐述了伊斯兰教的一个核心概念。《屈服》表明他甚至愿意使用这样的描述来解释《古兰经》本身。肯迪相信，一旦他的更有见识的同时代人和赞助者接触到希腊智慧的明智呈现，他们将同意这些外来文本可以与本土的“阿拉伯”学科（如语法）一起用于更深入地理解伊斯兰教本身。

## 6. 遗产

阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪对此持乐观态度，但随后的几代人并没有必然证明这一点。但在受到阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪影响的思想家中，可以看出一种持续的趋势，即将“外来”的哲学与穆斯林文化的“本土”发展相协调。这是“肯迪传统”的一个特征，这种思想潮流一直延续到十世纪，最明显的代表是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的第一和第二代学生。其中尤为突出的人物是阿尔-阿米里，他是一位著名的新柏拉图主义思想家，也是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的第二代学生（他与阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的学生阿布·扎伊德·巴尔赫的联系）。受到阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪影响的还有犹太思想家以撒·以色列（详见 Altmann 和 Stern 1958）以及前述的十世纪多才多艺的穆斯林学者米斯卡威。

虽然阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪在十世纪后很少被阿拉伯语的作者引用，但他对拉丁中世纪作者来说是一个重要的人物。他在占星术方面的作品最具影响力（参见 Burnett 1999）；但像《论智力》这样的作品也被翻译，正如上面所提到的，肯迪的作品中有一些只在拉丁文中存在。其中一部作品《论光线》成为罗马的吉尔斯所写的一篇抨击性文章的目标。

此外，我们还可以补充说，伊斯兰世界的哲学本身也是阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的更广泛遗产，有两个方面。首先，肯迪圈子中产生的翻译将成为未来几个世纪的标准哲学文本，其中尤其有影响力的是他们对某些亚里士多德作品（如《形而上学》）和普罗提诺斯的翻译，以及《亚里士多德神学》。其次，尽管像法拉比和阿维罗伊斯这样的作者几乎没有提到阿布·优素福·叶尔孤白·本·伊斯哈格·本·萨巴赫·肯迪的名字（法拉比从未这样做过，阿维罗伊斯只是批评他的药理学理论），但他们继续着他的希腊爱好项目，其中哲学实践的定义是与希腊哲学作品的接触。

## Bibliography

* Abu Rida, M.‘A.H. (ed.), 1950/1953, Al-Kindi, _Rasa’il al-Kindi al-Falsafiyya_, 2 volumes, Cairo: Dar al-Fikr al-‘Arabi.
* Adamson, P., 2002a, “Abu Ma‘shar, al-Kindi and the Philosophical Defense of Astrology,” _Recherches de philosophie et théologie médiévales_, 69: 245–270.
* –––, 2002b, “Before Essence and Existence: Al-Kindi’s Conception of Being,” _The Journal of the History of Philosophy_, 40: 297–312.
* –––, 2003, “Al-Kindi and the Mu‘tazila: Divine Attributes, Creation and Freedom,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 13: 45–77.
* –––, 2005, “Al-Kindi and the Reception of Greek Philosophy,”in _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, ed. P. Adamson and R.C. Taylor, Cambridge: Cambridge University Press, 32–51.
* –––, 2006, “Vision, Light and Color in al-Kindi, Ptolemy and the Ancient Commentators,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 16: 207–236.
* –––, 2007, _Al-Kindi_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2015, _Studies on Plotinus and al-Kindi_, Farnham: Ashgate Variorum.
* Adamson, P. and Pormann, P.E. (trans.), 2012, _The Philosophical Works of al-Kindi_, Karachi: Oxford University Press.
* Adamson, P. and Pormann, P.E., 2009, “Aristotle’s _Categories_ and the Soul: an Annotated Translation of al-Kindi’s _That There Are Separate Substances_,” in J.M. Dillon and M. Elkaisy-Friemuth (eds), _The Afterlife of the Platonic Soul. Reflections of Platonic Psychology in the Monotheistic Religions_, Leiden: Brill, 95–106.
* Akasoy, A. (trans.), 2011, _Al-Kindi: Die erste Philosophie_, Freiburg: Harder.
* Allard, M., 1972, “L’épître de Kindi sur les definitions,” _Bulletin d’études orientales de l’Institut français de Damas_, 25: 47–83.
* Altmann, A., and Stern, S.M., 1958, _Isaac Israeli: a Neoplatonic Philosopher of the Early Tenth Century_, Oxford: Oxford University Press.
* Atiyeh, G.N., 1966, _Al-Kindi: the Philosopher of the Arabs_, Rawalpindi: Islamic Research Institute.
* Burnett, C., 1993, “Al-Kindi on Judicial Astrology: ‘The Forty Chapters,’” _Arabic Sciences and Philosophy_, 3: 77–117.
* –––, 1999, “Al-Kindi in the Renaissance,” in P.R. Blum (ed.), _Sapientiam amemus: Humanismus und Aristotelismus in der Renaissance_, München: Wilhelm Fink, 13–30.
* Butterworth, C., 1992, “Al-Kindi and the Beginnings of Islamic Political Philosophy,” in C. Butterworth (ed.), _The Political Aspects of Islamic Philosophy_, Cambridge, MA: Harvard University Press, 14–32.
* Celentano, G., 1979, _Due scritti medici di al-Kindi_, Naples: I.U.O.
* Cortabarria Beitia, A., 1972, “La classification des sciences chez al-Kindi,” _MIDEO_, 11: 49–76.
* D’Alverny, M.-T. and Hudry, F., 1974, “Al-Kindi. De Radiis,” _Archives d’histoire doctrinale et littéraire du moyen âge_, 61: 139–260.
* D’Ancona, C., 1996, “La dottrina Neoplatonica dell’anima nella filosofia Islamica: un esempio in al-Kindi,” in _Actes del Simposi Internacional de Filosofia de l’Edat Mitjana_, Vic: Patronat d’Estudis Osonencs, 91–6.
* –––, 1998, “Al-Kindi on the Subject Matter of the First Philosophy. Direct and Indirect Sources of ‘Falsafa-l-ula,’ Chapter One,” in J.A. Aertsen and A. Speer (eds), _Was ist Philosophie im Mittelalter_, Berlin: Walter de Gruyter, 841–55.
* Davidson, H.A., 1969, “John Philoponus as a Source of Medieval Islamic and Jewish Proofs of Creation,” _Journal of the American Oriental Society_, 89: 357–91.
* –––, 1987, _Proofs for Eternity, Creation and the Existence of God in Medieval Islamic and Jewish Philosophy_, New York: Oxford University Press.
* Druart, T.-A., 1993, “Al-Kindi’s Ethics,” _Review of Metaphysics_, 47: 329–57.
* Endress, G., 1980, Review of Jolivet (1971), _Zeitschrift der deutschen morgenländischen Gesellschaft_, 130: 422–35.
* –––, 1986, “Al-Kindi’s Theory of Anamnesis. A New Text and its Implications,” in _Islão e arabismo na Península Ibérica: Actas do XI Congreso da União Europaeia de Arabistas e Islamólogos_, Évora: Universidade de Évora, 393–402.
* –––, 1987/1992, “Die wissenschaftliche Literatur,” in H. Gätje (ed.), _Grundriss der arabischen Philologie_ (Wiesbaden: Ludwig Reichert), Volume 2, 400–506, Volume 3 (Supplement), 3–152.
* –––, 1994, “Al-Kindi über die Wiedererinnerung der Seele,” _Oriens_, 34: 174–221.
* –––, 1997, “The Circle of al-Kindi,” in G. Endress and R. Kruk (eds), _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism_, Leiden: Research School CNWS, 43–76.
* –––, 2003, “Mathematics and Philosophy in Medieval Islam,” in J.P. Hogendijk and A.I. Sabra (eds), _The Enterprise of Science in Islam_, Cambridge, MA: MIT Press, 121–76.
* Endress, G. and Adamson, P., 2017, “Abu Yusuf al-Kindi,” in U. Rudolph, R. Hansberger, and P. Adamson (eds.), _Philsophy in the Islamic World_ (Volume 1: 8th to 10th Centuries), Leiden: Brill, 143–220.
* Fakhry, M., 1963, “Al-Kindi wa ’l-Suqrat,” _al-Abhath_, 16: 23–34.
* Fazzo, S. and Wiesner, H., 1993, “Alexander of Aphrodisias in the Kindi Circle and in al- Kindi’s Cosmology,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 3: 119–53.
* Gannagé, E., 2016, Al-Kindī, “Ptolemy (and Nicomachus of Gerasa) Revisited,” _Studia Graeco-Arabica_, 6: 83–112.
* Gauthier, L., 1939, _Antécédents gréco-arabes de la psycho-physique_, Beirut: Imprimerie Catholique.
* Genequand, C., 1987, “Platonism and Hermetism in al-Kindi’s _Fi al-Nafs_,” _Zeitschrift für Geschichte der arabisch-islamischen Wissenschaften_, 4: 1–18.
* Guidi, M. and Walzer, R., 1940, _Uno Scritto Introduttivo allo Studio di Aristotele_, Rome: Reale Accademia Nazionale dei Lincei.
* Gutas, D., 1998, _Greek Thought, Arabic Culture: the Graeco-Arabic Translation movement in Baghdad and early society (2nd-4th / 8th-10th centuries)_, London: Routledge.
* Gutas, D., 2004, “Geometry and the Rebirth of Philosophy in Arabic with al-Kindi,” in R. Arnzen and J. Thielmann (eds), _Words, Texts and Concepts Cruising the Mediterranean Sea: Studies on the Sources, Contents and Influences of Islamic Civilization and Arabic Philosophy and Science_, Leuven: Peeters, 195–209.
* Ighbariah, A., 2012, “Between Logic and Mathematics: al-Kindi’s Approach to the Aristotelian Categories,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 22: 51–68.
* Ivry, A., 1974, _Al-Kindi’s Metaphysics_, Albany: SUNY Press.
* Janssens, J., 1994, “Al-Kindi’s Concept of God,” _Ultimate Reality and Meaning_, 17: 4–16.
* Jayyusi-Lehn, G., 2002, “The Epistle of Ya‘qub ibn Ishaq al-Kindi on the Device for Dispelling Sorrows,” _British Journal of Middle Eastern Studies_, 29: 121–135.
* Jolivet, J., 1971, _L’Intellect selon Kindi_, Leiden: Brill.
* –––, 1979, “Pour le dossier du Proclus arabe: al-Kindi et la _Théologie Platonicienne_,” _Studia Islamica_, 49: 55–75.
* –––, 1996, “La topographie du salut d’après le _Discours sur l’Âme_ d’al-Kindi,” in M.A. Amir-Moezzi (ed.), _La voyage initiatique en terre d’Islam_, Louvain: Peeters.
* –––, 2004, “_L’Épître sur la quantité des livres d’Aristote_ par al-Kindi (une lecture),” in R. Morelon and A. Hasnawi (eds), _De Zénon d’Élée à Poincaré: Recueil d’études en hommage à Roshdi Rashed_, Louvain: Peeters, 665–83.
* Klein-Franke, F., 1975, “Die Ursachen der Krisen bei akuten Krankheiten: eine wiederentdeckte Schrift al-Kindi’s,” _Israel Oriental Studies_, 5: 161–88.
* –––, 1982, “Al-Kindi’s ‘On Definitions and Descriptions of Things,’” _Le Muséon: Revue des Études Orientales_, 95: 191–216.
* Lindberg, D.C., 1971, “Alkindi’s Critique of Euclid’s Theory of Vision,” _Isis_, 62: 469–89.
* McCarthy, R., 1964, “Al-Kindi’s Treatise on the Intellect,” _Islamic Studies_, 3: 119–49.
* Mestiri, S. and Dye, G., 2004, _Al-Kindi: Le moyen de chasser les tristesses et autres textes éthiques_, Paris: Fayard.
* Pines, S., 1974, “The Arabic Recension of _Parva Naturalia_ and the Philosophical Doctrine Concerning Veridical Dreams According to _al-Risala al-Manamiyya_ and Other Sources,” _Israel Oriental Studies_, 4: 104–53.
* Périer, A., 1920, “Un traité de Yahya ben ‘Adi. Défense du dogme de la Trinité contre les objections d’al-Kindi,” _Revue de l’orient christian_ (3rd series), 22: 3–21.
* Rashed, R., 1997, _Oeuvres Philosophiques & Scientifiques d’al-Kindi_: _Volume 1, L’Optique et la Catoptrique_, Leiden: Brill.
* Rashed, R. and Jolivet, J., 1998, _Oeuvres Philosophiques & Scientifiques d’al-Kindi_: _Volume 2, Métaphysique et cosmologie_, Leiden: Brill.
* Rescher, N., 1968, “Al-Kindi’s Treatise on the Platonic Solids,” in N. Rescher, _Studies in Arabic Philosophy_, Pittsburgh: Pittsburgh University Press, 15–37.
* Ritter, H., and Walzer, R., 1938, _Uno Scritto Morale Inedito di al-Kindi_, Rome: Reale Accademia Nazionale dei Lincei.
* Rosenthal, F., 1942, “Al-Kindi als Literat,” _Orientalia_, 11: 262–88.
* Ruffinengo, P.P., 1997, “Al-Kindi, _Trattato sull’intelletto. Trattato sul sogno e la visione_,” _Medioevo_, 23: 337–94.
* Schöck, C., 2012, “The Controversy between al-Kindi and Yahya b. ʿAdi on the Trinity: a revival of the Controversy Between Eunomius and the Cappadocian Fathers,” _Orientalia_, 40: 1–50.
* Staley, K., 1989, “Al-Kindi on Creation: Aristotle’s Challenge to Islam,” _Journal of the History of Ideas_, 50: 355–70.
* Tornero Poveda, E., 1992, _Al-Kindi: la transformacion de un pensamiento religioso en un pensamiento racional_, Madrid: Consejo Superior de Investigaciones Científicas.
* Travaglia, P., 1999, _Magic, Causality, and Intentionality. The Doctrine of Rays in al-Kindi_, Turnhout: Micrologus.
* Zakariyya’, Y., 1962, _Mu’allafat al-Kindi al-musiqiyya_, Baghdad: Matba‘a Shafiq.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-kindi).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-kindi/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-kindi\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/al-kindi/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Al-Kindi](http://www.historyofphilosophy.net/al-kindi/), a short podcast by Peter Adamson (Philosophy, LMU Munich).

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [eternity, in Christian thought](https://plato.stanford.edu/entries/eternity/) | [Philoponus](https://plato.stanford.edu/entries/philoponus/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [Proclus](https://plato.stanford.edu/entries/proclus/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Peter Adamson](https://www.philosophie.uni-muenchen.de/lehreinheiten/philosophie\*6/personen/adamson/index.html) <[_peter.adamson@lrz.uni-muenchen.de_](mailto:peter%2eadamson%40lrz%2euni-muenchen%2ede)>
